一定要清楚區分：投資vs投機！－投資101

投資與投機的分別／落雨人／2018年12月23日

很多人都嘗試過將投資和投機定義，但實際上，不同人對於這兩概念都可有不同的看法。的教育中心的一篇文章便對以上兩個概念作出了以下的定義：「在現實中，人們會用「投資」來形容中線及長線投資股票．．．短線投機者試圖低買高賣，不像長線投資者那樣注重公司的基本因素。」的而且確，大多投資的期限都會較投機的期限長，但現實中卻確實有著相反的例子，例如著名對沖基金－Long Term Capital Management的套戥策略，而長線投資者買入指數基金亦可省去分析個股基本因素的功夫。因此，筆者認為，以上的定義雖然沒有錯，但卻不能有效地將投資和投機兩者區分。

當然，部分人可能會認為這題材似乎很學術性，「知黎賺唔到錢」，「唔洗搞咁多嘢，分黎分去」。然而，要有效地分配資金，避免「唔覺唔覺」執行了超越個人風險需要的策略，便需清楚地區分「投資」和「投機」，這亦有助增強持貨能力。很多時，散戶都可能會將自己的「投機」操作歸類為「投資」，但當一些未來事件不似預期時，便心慌慌，最終「高買低賣」，因為散戶很多時只有去到快將輸錢時，才會發現自己「玩得太大」。筆者近期扚起心肝要看完一本兩年前購買的經典投資書藉－Security Analysis {The Classic 1940} by Benjamin Graham and David Dodd，當中有句很有見地的句子，非常值得參考：

「For investment, the future is essentially something to be guarded against rather than to be profited from.」

根據上述句子的定義，投資的其一特點是要避免個別未來事件的出現影響到組合的表現，而非要從個別未來事件的實現或不實現賺取回報。有重大的好事件發生，推動股票向上，當然是好事，但投資的重點卻應在於「避免重大壞事件出現」，而非「期望重大好事件出現」。

例如，小落相信一間藥廠很值得「投資」，因為其可能會在未來推出前所未有的新藥物，小落認為可在這利好消息實現前，進場作中長線「投資」，「坐吓貨慢慢等」。在這例子中，小落最看重的因素便是到底該藥廠能否研發出新款藥物，領先同業。這樣的操作，根據上述的定義，便應歸類為「投機」而非「投資」，因為小落的策略的成功取決於個別未來事件的實現。

又以美股通用電氣（General Electric；NYSE：GE）為例，現價進場的投資者預期的並非通用電氣可維持現狀，為投資者產生現金流，而是預期通用電汽的債務問題可以出現新轉機，推動股價大反彈。這樣的操作，根據上述的定義，亦應歸類為「投機」而非「投資」，因為投資者的策略的成功取決於個別未來事件的實現，即通用電汽的債務問題出現轉機。

即使投資於同一間公司，投資人的操作亦可有「投資」及「投機」之分。例如小落和小雨均進場買入了一間電力公司的股票。小落進場的原因是因爲電力公司可能會在明年進行新的收購活動，小落相信這可刺激股價。至於小雨，其進場原因是因爲電力公司的股息回報在過去100年都很穩定，小雨認為可將電力公司收納於其收息退保組合之中。在這例子當中，小落的操作便為「投機」，小雨的操作便為「投資」。

通常地說，投機的風險都會較投資的風險大，上述的藥廠例子中的小落亦明白這一點，並有著以下的風險需求：進行投機操作時，因操作的風險較高，但潛在回報大，小落願意承受50％的短線虧損；進行投資操作時，因操作的風險較低，潛在回報穩健但沒有爆炸力，小落只願承受10％的短線虧損。

在上述的藥廠例子中，若小落將其操作錯誤歸類為「投資」，小落很大可能在一開頭便會被藥廠的股價波動「Chok走」，因為進行投資操作時，只要虧損大於10％，小落便受不了。假設藥廠暫緩研發新藥物的消息導致其股價下跌30％，小落便會止蝕離場（30％＞10％），即使藥廠在一年後有了新的技術突破，可以重啓藥物研發，股價上升100％，小落亦沒有機會受惠於這利好事件的實現，因為小落一早便已被「Chok走」。相反，若小落一早便將其操作歸類為「投機」，藥廠股價下跌30％時，小落仍然會繼續守下去，最後便可受惠於利好事件的實現。由此可見，進場前清楚區分自己的操作屬「投資」或「投機」的重要性非常高。

問題是，在現實投資世界中，要根據以上的定義來區分自己的操作，其實並不容易，因為很多操作都同時包含了「投資」和「投機」的成分。關於這方面，文章長度有限，下篇再討論。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

沈振盈 錢錢錢都定義左 鳩買=投機
分析=投g

投機都要分析的！

係投井呀戇鳩

如果係自住 而又係full pay 咁就唔係投機

我覺得投資同投機個藥廠例子應該掉倒?
投資者點會因為藥廠暫緩研發跌10%而放左佢
投機者點會等1年先放而唔止蝕

岸鳩 有錢佬先叫投資 你一百幾十個掉落去都去投機來咋傻鳩 莫論你得個幾十萬甚至幾萬

睇你咁講完個例子好似有啲問題

主要想表達：
因投機的目的而進場而不知自己正在投機->容易出錯變高買低賣

但投唔投機同持有幾耐無咩關係

賺到咪得囉

咁到底咩係投資 咩係投機

交學費=投機
紙上富貴=投資

樓主好似好勁咁

係現今語境下投機一般係代表勝算低既投資

咁搞搞吓會變咗賺錢當投資 輸錢當投機

大部份街外人就係咁分

有d大閘蟹倒係會呃自已話蟹緊果d係投資死唔止蝕

睇吓蟹幾多同咩原因入啦
可能真係投資 點知宏觀環境變咗 自己跟得唔切 就蟹咗

例如，小落相信一間藥廠很值得「投資」，因為其可能會在未來推出前所未有的新藥物，小落認為可在這利好消息實現前，進場作中長線「投資」，「坐吓貨慢慢等」。在這例子中，小落最看重的因素便是到底該藥廠能否研發出新款藥物，領先同業。這樣的操作，根據上述的定義，便應歸類為「投機」而非「投資」，因為小落的策略的成功取決於個別未來事件的實現。

你咁講即係話拱sir 買 1211 係投機啫

邊個黎

其實當年 3位數買HSBC、思捷、電話公司 嘅人應該係想投資架, 最後

就係因為環境變遷
個人認為可以限制自己投資期限黎減低對未來嘅依賴
例如唔好諗得太遠 個人只揸貨3-5年

between 認真講, 原則上認同你所講投資/投機定義,
但點解你會認為投資所能承受嘅短線/暫時性虧蝕反而係少過投機?

例如若果由今年 1月開始月供 2800, 睇好嘅係香港長遠前景, 從唔同角度睇都係投資多於投機, 但由於香港現時已入熊市, 暫時月供 2800 只會愈買愈低直到某月恆指見底回升為止. 當中帳面虧損可能好大架喎

另一方面, 如果選擇買重磅股 option / 期指中短線操作, 係你嘅定義比較偏向投機, 通常有紀律/專業嘅玩家都會訂止蝕位, 所以短線可承受嘅損失計 % 反而應該少過上述 2800例子喎

當你qq350先黎長線投資 都玩完

打個譬喻啫
我意思只係唔明點解投資所承受嘅短線虧損能力居然會少過投機

投機都需要買賣守則，有紀律
投機都可以穩陣噉賺錢

投機都係要計值博率
亂咁買賣嘅係叫鳩買
唔係投資亦唔係投機

舉例啫
個人投資承受嘅損失％都係大過投機

Btw個人認為月供某程度上亦算不上是投資 不問價進場是不太明智的

如果紀律夠好
投機一定程度上的確係好賺過投資
例如期權嘅操作可以非常投機但個賺蝕圖好公平

我讚同
正如開賭場同客對賭
每一局都係賭（投機）
但overall計expected return. 其實亦可以叫投資緊賭業喎
我覺得好難就咁區分。係睇投資者一開始心態

擺幾耐無咩關係
收唔收息唔咪最決定性
例如一隻收息股蝕咗幾年錢 但借錢維持派息
係哩個時候買入間咁嘅嘢某程度上係希望佢未來唔蝕錢 或者強勢回歸
咁嘅話其實係投機

開賭場又未必係投機
因為佢有數可計
例如保險公司出嘅醫保計過哂數先推出黎
人壽保險又有mortality rate參透

開賭場係投資
我指如果獨立拆一單出黎睇可能係投機
但投資響整體大概率上既投機又好難區分

好複雜
諗諗先

如果開單一賭局 如果有限紅 又的確係有概率根據
某程度上都係一間小型賭場
應該都算得上是投資
因為開賭場目標唔係想自己運氣愈來愈好 局局都唔洗賠 而係賭局嘅結果可以符合到過去嘅數據 就可以賺錢

如果用一個股票例子, 假設我純計過往五年每月澳門賭收對27銀河既股價影響
發現出完賭收後,五日股價升既次數係60%, 跌係40% (純舉例, 我無計過)
我每出完賭收就買一手銀河, 渣五日, 用三年計賺2萬, 五年計賺5萬
無論勝率同RETURN都係正數
咁我2019年每月就一出賭收就買, 只HOLD五日
我每單交易其實只玩短線, 但OVERALL有計過數先玩(但歷史不等於將來), 會當係投資定投機?

推

其實可能唔應咁樣將機率嘅問題分類
諗諗聽日答你

我都想等到股價低時一手手咁入，但係問題係我冇咁多錢入一手(或者入到一隻股但係入唔到另一隻股)，叫做慢慢累積資產

我都是月供一分子

長遠黎講要脫離月供行列

係 不過當理財頂住先

嚴格黎講說 股票投資／投機都雖要基本面分析
如果只睇趨勢／機率 其實應歸類為另一樣嘢

有冇睇下重注的本事？佢都用機率同kelly criterion, 咁佢係投資定投機？

咁啲人成日話盤感，即係咩？

最後投資失利

換個角睇

用機率嘅操作基本上主要根據機率分佈 公司嘅回報／營作唔係重點

所以應該歸類為另一樣嘢

無啲咁嘅嘢存在

我成日feel到要買咩
係咪叫盤感

哩啲係心理病

睇咗醫生
食緊藥

好難define
如果你唔知頭唔知路, 人云亦云, 走去月供2,3,5,6
我都唔覺得係投資

其實無睇過基本面嘅都算不上是投資

之前有位巴打講: 唔係TA唔係FA, 只係9A

「睇個勢我feel到」既一個聽落高級d既講法